---
tags:
  - math
  - 微积分
  - 中学数学竞赛
---
### 1. 基本性质

对于power mean最一般的定义形式为：

> [!定义]
> 对于非负实数$x_1,...,x_n$，以及正实数$w_1,...,w_n$,以及非零实数p:
> $${ M_{p}(x_{1},\dots ,x_{n};w_1 \cdots w_n)=\left({\frac {\sum _{i=1}^{n}w_{i}x_{i}^{p}}{\sum _{i=1}^{n}w_{i}}}\right)^{{1}/{p}}}$$
> 特别的，如果权重都为1，$w_1 = w_2 =...=w_n = 1$那么$$ M_{p}(x_{1},\dots ,x_{n})=\left({\frac {\sum _{i=1}^{n}x_{i}^{p}}{n}}\right)^{{1}/{p}}$$

> [!性质1:大小关系]
> 在相同的权重系数下，如果$p<q$那么:
> $$M_{p}(x_{1},\dots ,x_{n};w_1 \cdots w_n) \leq  M_{q}(x_{1},\dots ,x_{n};w_1 \cdots w_n)$$

> [!性质2：极限性质]
> 1. $$\lim_{p \rightarrow +\infty} M_{p}(x_1,...,x_n;w_1 \cdots w_n) = \max\{x_1,...,x_n\}$$
> 
> 2. $$\lim_{p \rightarrow -\infty} M_{p}(x_1,...,x_n;w_1 \cdots w_n) = \min\{x_1,...,x_n\}$$
> 3. $$\begin{aligned}\lim _{p\to 0}M_{p}(x_{1},\dots ,x_{n};w_1 \cdots w_n)&=\prod _{i=1}^{n}x_{i}^{\frac{w_{i}}{\sum _{j=1}^{n}w_{j}}}\\&=M_{0}(x_{1},\dots ,x_{n};w_1 \cdots w_n)\end{aligned}$$也就是说我们把最后那个乘积的结果定义为$M_0$.

(证明思路参考[[函数p范数与无穷范数之间的关系]])

特别的对于简化版的Power Mean而言，性质2的推论有：$$M_{+\infty} \geq M_{3} \geq M_{2} \geq M_1 \geq M_0 \geq M_{-1} \geq M_{-\infty}$$
即n个非负实数的各个版本的平均值由大到小依次是:最大值，立方平均值，平方平均值，算数平均值，几何平均值，调和平均值，最小值。

### 2.例子

#### 2.1 调和平均值与算数平均值

考虑这两个平均值的放缩关系的想法是:

> [!考虑HM-AM的基本想法]
> 在处理不等式关系的时候：
> 1. 组成不等式的部分都是正实数。
> 2. 不等式左边是求和的形式，并且是求最小值
> 3. 这些数的倒数的和会出现有趣的结构

> [!例子1]
> 假设$x>1$那么:
> 
> $$\frac{1}{x- 1} + \frac{1}{x} +\frac{1}{x+1} > \frac{3}{x}$$

这个例子恰好符合上面说的三个条件，于是我们便有了使用AM>HM的动机。倒过来以后求和:
$$(x-1) + x + (x+1) = 3x$$
这个形式和想要的结果非常接近，于是尝试和使用HM-AM的不等式
$$\frac{1}{x- 1} + \frac{1}{x} +\frac{1}{x+1} > \frac{9}{3x} = \frac{3}{x}$$

> [!例子2]
> 假设$x,y,z$都是正实数,证明:
> $$\frac{x}{y+z} + \frac{y}{x+z} +\frac{z}{x+y} \geq \frac{3}{2}$$


注意到这样的结构:

$$\frac{x}{y+z} + 1 = \frac{x+y+z}{y+z}$$

如果这样倒过来，加在一起，因为分母都是(x+y+z)所以有趣的地方在于和等于:2

所以决定可以使用

$$f(x,y,z)=\frac{x}{y+z} + \frac{y}{x+z} +\frac{z}{x+y}$$


$$f(x,y,z) +3 = \frac{x+y+z}{y+z} +\frac{x+y+z}{x+y} +\frac{x+y+z}{x+z}  \geq \frac{9}{2}$$

于是:

$$f(x,y,z) \geq  \frac{3}{2}$$
#### 2.2 算数平均值与几何平均值

> [!基本想法]
> 1. 非负实数($a^2+b^2 \geq 2ab$这种例外)
> 2. 我们需要做不等式加法和乘法之间的互相转换：即我们发现把式子当中的乘法通过不等式转换为加法，或者反过来把加法转换为乘法比较有趣。
> 
> trick:可以整体使用，但是有时候需要对其中一个部分使用AM-GM。

> [!例子3]
> 对于任意实数a,b,c有:
> $$(a+b+c)^2\geq 3(ab +bc+ac)$$

---
$$(a+b+c)^2 = a^2+b^2+c^2 + 2(ab+ac+bc)$$ 其中
$$a^2+b^2+c^2 = \frac{a^2+b^2}{2} + \frac{a^2 + c^2}{2} + \frac{b^2+c^2}{2} \geq ab + ac +bc$$
因此得证.

更多的例子:
* [[用牛顿迭代法求算数平方根]]当中我们为了证明$x_n,n\geq 2$的时候满足迭代关系$$x_{n+1}:=\frac{1}{2}\left(x_n+\frac{a}{x_n}\right)\geq  \sqrt{a}$$的序列的下界，我们使用了AM-GM的不等式。因为其中结构$x_n+\frac{a}{x_n}$让我们意识到，用不等式可以把它转换为相乘的其结构，这个结构会更为简单。
