---
tags:
  - math
  - 概率论
---

用概率的语言叙述就是

> [!期望不等式]
> 两个独立同分布的随机变量$X,Y$有期望不等式:
> $$E(|X+Y|)\geq E(|X-Y|)$$不等式成立当且仅当$P(X>t)=P(X<-t),\forall t\geq0$几乎处处成立。结合函数$|x|$的下凸属性以及Jensen不等式
> $$E\left(\frac{1}{2}|X+Y|+\frac{1}{2}|X-Y|\right)\geq E(|X|)$$
> 再结合上面的不等式，从而得到一个新的不等式:
> $$E(|X+Y|) \geq E(|X|)$$
> 
* **关于取等条件**: 命题当中给出的取等条件等价于，$X,-X$有同样的分布，即随机变量的值的分布关于0对称。事实上，这两个随机变量当中任意一个是关于0对称的即可，并不需要区分$X,Y$。
* **关于替换**：注意到上述期望不等式如果把$Y$替换为$-Y$不等式就反向了，这是否是某种矛盾呢？实际上不是的。因为不等式成立需要假设$X \sim Y$,如果替换这表明$X \sim -Y$，这意味着$Y \sim -Y$，即$Y$的分布是关于0对称的。于是这触发不等式的取等条件，这意味着上述不等式在这个条件下实际上是一个等式。

我们先不证明它，而是看看它有哪些特别的形式:

### 1.离散形式

> [!不等式的离散情形]
> 令$x_1,...,x_n$是n个实数，那么有不等式:
> $$\sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i+x_j|\geq \sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i-x_j|$$
> 同样的此不等式也有一个特殊形式
> $$\sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i+x_j| \geq n\sum_{1\leq i\leq n}|x_i|$$
> 

那么为什么说这个不等式是期望不等式的推论呢？这里有一个通常的思路，便是**令$X,Y$均匀分布的离散型随机变量**。$X,Y:\Omega \to \{x_1,...,x_n\}$都是在概率空间$(\Omega,\mathcal{F},P)$当中的两个独立同分布的均匀分部的随机变量。其中$$P(\{\omega\in \Omega:X(\omega)=x_i\}) = P(\{\omega\in \Omega:Y(\omega)=x_i\})=\frac{1}{n}$$
以下我们会把这种集合的测度的表达式简写为比如$P(X=x_i)$的形式。在这个意义下，$$\begin{aligned}E(|X+Y|) &= \int_{\Omega} |X(\omega)+Y(\omega)|\,dP(\omega) \\&= \sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i+x_j|P(|X+Y|=|x_i+x_j|)\\ &= \sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i+x_j|P(X=x_i)P(Y=x_j)\\ &=\sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i+x_j|\frac{1}{n^2} \end{aligned}$$
同理$E(|X-Y|) = \sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i-x_j|\frac{1}{n^2}$因此按照先前的结论，便有了$\sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i+x_j|\geq \sum_{1\leq i,j\leq n}|x_i-x_j|$,以及它的特殊形式。

### 2. 实积分形式

> [! 不等式的实积分情形]
> $f : [0,1] \to \mathbb{R}$是Borel可测函数，那么有下面积分不等式:
> $$\int_{0}^{1} \int_{0}^{1} |f(x) + f(y)| \, dx \, dy \geq \int_{0}^{1} \int_{0}^{1} |f(x)-f(y)| \, dx\,dy
> $$
> (当然特殊情况下我们可以假设函数$f : C([0,1] \to \mathbb{R})$因为连续函数显然是Borel可测函数)
> 以及一个特殊形式
> 
> $$\int_{0}^{1} \int_{0}^{1} |f(x) + f(y)| \, dx \, dy \geq \int_{0}^{1} |f(x)| \, dx$$
> 

我们可以假设$X,Y \sim U(0,1)$是两个独立同分布的均匀分布的随机变量,那么此时这两个随机变量有相同的概率密度函数$P_X(x)=P_Y(y)=1$。同时我们也知道
**$f(X),f(Y)$也是独立同分布的随机变量**。这是因为这样一个命题:

> [!随机变量复合上Borel映射保持独立性不变]
> 如果$X,Y$是概率空间$(\Omega,\mathcal{F},P)$上的两个独立同分布的随机变量，并且函数$f:\mathbb{R} \to \mathbb{R}$是一个Borel可测的函数，那么$f(X),f(Y)$也是独立同分布的两个随机变量。

---
关于以上命题有一些需要补充的内容:
1. Borel可测函数这里的可测对应的可测空间是实数上的Borel空间。即$(\mathbb{R},\mathcal{R})$其中$\mathcal{R}$是实数的Borel代数，其被定义为能够包含实数欧氏拓扑的最小的sigma代数。当我们说$f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$是Borel可测的时候，我们指的是$\forall B \in \mathcal{B}$都有$f^{-1}(B) \in \mathcal{R}$。
2. 从上面的定义很容易看出如果函数是实数到实数的连续函数，那么肯定在上面的意义下是Borel可测函数，但是Borel可测函数的范围要比连续函数大。比如说函数$\mathbf{1}_{\mathbb{Q}}$是有理数集合的indicator function，即如果$x$是有理数那么$\mathbf{1}_{\mathbb{Q}}(x)=1$否则为0.这是一个Borel可测函数但是并非连续函数。
3. **为什么$f$需要是Borel可测?** 因为假设我们现在来考虑随机变量同分布的问题，我们要证明$f(X),f(Y)$是同分布的，那么我们就需要证明对于任意的$B \in \mathcal{R}$而言都有$P(f(X) \in B) = P(f(Y) \in B)$。这个时候我们想要去联系$X,Y$是同分布的随机变量这个事实，也就是说对于任意的$A \in \mathcal{R}$都有$$P(X\in A) = P(Y\in A)$$这个时候我们会很自然的想到利用$$\{\omega:f(X(\omega)) \in A)\}=\{\omega:X(\omega) \in f^{-1}(A)\}$$这样的一个论述($f^{-1}$此处是原像).但是如果这样我们自然需要$f^{-1}(A) \in \mathcal{R}$这样的结论，否则我们没有办法和谐地说因为$X,Y$同分布，从而$P(X \in f^{-1}(A)) = P(Y \in f^{-1}(A))$，因为当我们说同分布的时候指的是多个随机变量对于每个相同的Borel集的原像的测度都相同,如果这里$f^{-1}(A)$都不是Borel集，那么这里就会有冲突.

综上所述，当$f(X),f(Y)$是两个独立同分布的随机变量以后，我们利用随机变量和的绝对值的期望的不等式自然得到:
$$E[|f(X)+f(Y)|] \geq E(|f(X)-f(Y)|)$$
此时由于$P_X(x)=P_Y(y)=1$,因此期望变成了上面的积分的形式。

### 3. 期望不等式的证明

其本质上是利用了绝对值的另一种表达:$$|X+Y|-|X-Y| = 2\min(|X|,|Y|)\left(\mathbf{1}_{XY\geq 0}-\mathbf{1}_{XY<0}\right)$$换句话说，当$X,Y$同号的时候上面绝对值取的是$2\min(|X|,|Y|)$,否则取得是$-2\min(|X|,|Y|)$,当我们或这个逻辑写成indicator函数的时候就变成了上面的形式。上述式子还可以写的更开,如果假设$Z=\min(|X|,|Y|)$的话
$$Z\left(\mathbf{1}_{XY\geq 0}-\mathbf{1}_{XY<0}\right)=Z(\mathbf{1}_{X,Y\geq 0}+\mathbf{1}_{X,Y\leq 0}-\mathbf{1}_{X> 0,Y<0}-\mathbf{1}_{X<0,Y>0})$$
这显然涉及到随机变量值的分布，因此考虑分布函数是自然的，这里借助函数期望关于分布函数的等价形式(假设分布函数为$T$,且非负):
$$E(T)=\int_{-\infty}^{\infty} P(T>t)\,dt$$
于是
1. $$\begin{aligned}E(Z\mathbf{1}_{X,Y\geq 0})&=\int_{-\infty}^{\infty} P(Z\mathbf{1}_{X,Y\geq 0}>t)\,dt\\&=\int_{-\infty}^{\infty} P(|X|>t)P(|Y|>t)\,dt\\ &= \int_{-\infty}^{\infty} P(X>t)P(Y>t)\,dt\\&= \int_{-\infty}^{\infty} P(X>t)^2\,dt \end{aligned}$$
2. 同样的道理,$E(Z\mathbf{1}_{X,Y\leq 0}) = \int_{-\infty}^{\infty} P(X<-t)^2\,dt$
3. 同样的道理,$E(Z\mathbf{1}_{X> 0,Y<0})=\int_{-\infty}^{\infty} P(X<-t)P(X>t)\,dt$
综上所述，$$E\left(|X+Y|-|X-Y|\right) = 2\int_{-\infty}^{\infty} \left(P(X>t)-P(X<-t)\right)^2 dt$$
### 4. 这一类不等式的推广方法
1. 从离散不等式或者实积分的不等式抽象到期望不等式。
2. 证明期望不等式。
3. 用期望不等式统一特殊情况下的具体的不等式。

可以这样推广的不等式:
1. [[Kantorovich不等式]]
2. [[推广韦东奕的那个不等式]]
3. Jensen不等式

 

