---
tags:
  - math
  - 组合学
  - 调和分析
---

> [!APMO 2013,P4]
> $A,B$是整数集的两个不相交的有限子集，$a,b$是两个正整数，此外$$A\cup B \subset (A-a)\cup (B+b)$$其中$A-a:=\{x-a:x \in A\},B+b:=\{x+b:x \in B\}$证明$$a|A|=b|B|$$


### 1. 傅里叶分析的做法

> [!大致的想法]
> 把集合满足的性质转换为特征函数满足的性质，然后通过处理函数的手段研究特征函数，最后把分析的结果对应到集合的性质上去。

首先注意到，$|(A-a)\cup (B+b)|\geq |A|+|B|$,其次因为$$\begin{aligned}|(A-a)\cup (B+b)| &= |A-a|+|B+b|-|(A-a)\cap (B+b)|\\ &\leq |A-a|+|B+b|\\&=|A|+|B|\end{aligned}$$这就意味着，$|(A-a)\cup (B+b)|=|A|+|B|$也就是说$(A-a)\cap (B+b)=\varnothing$。那么也就是说，$$A\cup B=(A-a)\cup (B+b)$$并且左右两边都是无交并。现在我们的主要目的是把这个集合的关系翻译为特征函数的关系。

#### 1.1 初次尝试

最简单的不过，考虑$1_A(x),1_B(x)$，然后函数方程变成$$\begin{aligned}1_A(x)+1_B(x)&=1_{A-a}(x)+1_{B-b}(x)\\&= 1_A(x+a)+1_B(x-b)\end{aligned}$$
* 注意，我们必须保证集合$A\cap B= \varnothing,A-a \cap B+b = \varnothing$才能给出上述的函数方程。

这样的函数方程显示出一定的平移不变性，所以我们可以考虑做一些傅里叶的分析手段。但是问题的关键在于，我们究竟要如何“间接地测量”$A,B$这两个有限集合的尺寸？

例如在[[Borel-Cantelli lemma及其应用]]的2.2.2当中，我们为了估计一系列集合交集的测度和的下界，于是考虑特征函数和$\sum_{T\leq n\leq Q} 1_{A_n}(x)$的积分，特征函数乘积的和$\sum_{T\leq n,m\leq Q} 1_{A_n}(x)1_{A_m}(x)$的积分。

但这里的问题是，如果我们考虑$\mathbb{R}$上的傅里叶变换，那么对应的测度就是Lebesgue测度，可对于有限集合而言其Lebesgue测度根本就是0。所以我们要选用合适的版本的傅里叶变换。这里的问题是离散的，测算离散集合的尺寸的不错的方式应该是"计数测度"，而计数测度恰好就是$(\mathbb{Z},+)$这个加法以及离散拓扑构成的LCA群上的Haar测度。

> [!定义整数加法群上的傅里叶变换]
> 根据[[Riemann - Lebesgue lemma的证明]]当中3的讨论，注意到$\mathbb{Z}$的庞特里亚金对偶群是$\widehat{\mathbb{Z}}:=\{e^{2\pi i n \xi}:\xi \in [0,1)]\}$,于是这种意义下的$f \in L^1(\mathbb{Z})$的函数其傅里叶变换定义为$$\widehat{f}(\xi ):=\sum_{n\in \mathbb{Z}}f(n)e^{-2\pi i n \xi}$$其傅里叶逆变换(如果成立的话)为$$f(n)=\int_{0}^{1}\widehat{f}(\xi)e^{2\pi i n \xi}\,d\xi$$

于是在这样的意义下，因为$1_A,1_B \in L^1(\mathbb{Z})$，也是也就是$\sum_{n\in A}1_A=|A|<\infty$成立，因此函数方程$$\begin{aligned}1_A(x)+1_B(x)= 1_A(x+a)+1_B(x-b)\end{aligned}$$两边都可以进行傅里叶变换，于是得到$$\widehat{1_A}(\xi)+\widehat{1_B}(\xi)=e^{2\pi i \xi a}\widehat{1_A}(\xi)+e^{-2\pi i \xi b}\widehat{1_B}(\xi)$$而我们的目标是得到关于$\widehat{1_A}(0)=|A|,\widehat{1_B}(0)=|B|$之间的关系。

直接对上面的函数方程取$\xi =0$行不行?这样就没有意义了，因为直接导致恒等，不会得到任何额外的信息。不过因为$1_A(x),1_B(x)$衰减速度是如此地快，这样导致其傅里叶变换后的函数一定是可微的，因此可以考虑两边微分得到一个新的函数方程,然后令$\xi=0$消去无关项目以后得到$$a\widehat{1_A}(0)=b\widehat{1_B}(0)$$从而导致$a|A|=b|B|$。

