---
tags:
  - math
  - 微积分
---

> [!问题1]
> 证明:$$\prod_{n=1}^{N}\left(1-\frac{1}{2n}\right)<\frac{1}{\sqrt{2N}}$$

### 1. 尝试简单的积分估计的办法

转换为对部分和的估计：

> [!问题2：问题1的等价命题]
> $$\sum_{n=1}^{N}\log\left(1-\frac{1}{2n}\right)<-\frac{1}{2}\log(2N)$$

#### 1.1 直接做并不本质

首先我们可以考虑简单的积分估计(参考[[和的积分估计]])。函数$f(t):=\log\left(1-\frac{1}{2t}\right)$是一个单调增加的函数，因此$$\sum_{k=1}^{N}f(k)<\int_{1}^{N+1}f(t)dt$$不过这样放缩放的太大，无法满足精度的需求。除了动用更精确的估计手法以外，还有一个简单的放缩的技巧：**考虑对放缩当中误差和贡献最大的项目，然后把这个项目单独拿出来处理**。此处把$f(1)=-\log(2)$单独拿出来不做放缩以提高精度。$$\begin{aligned}\sum_{k=1}^{N}f(k)<f(1)+\int_{2}^{N+1}f(t)dt&=-\log(2)+\int_{2}^{N+1}\log(1-1/(2t))dt\\&<-\log(2)+\int_{2}^{N+1}-\frac{1}{2t}dt\\&=-\log(2)-\frac{1}{2}(\log(N+1)-\log(2))\\&=-\frac{1}{2}\log(2N+2)<-\frac{1}{2}\log(2N)\end{aligned}$$这样处理刚刚好。

> [!这样处理的一个问题]
> 这里既然最后依旧是对被积分对象$\log(1-\frac{1}{2t})$做放缩，那么这样与对和做逐项放缩有何区别呢？积分放缩的好处是，如果函数恰好积分的结果是简单的，那么我们就可以用一个简单的（我们熟悉的）函数作为和的上界。但是如果积分并不简单（熟悉），何必积分放缩？

#### 1.2 更为本质的积分放缩

首先考虑[[逐项估计]]的办法，令$S_N:=\sum_{n=1}^{N}\log\left(1-\frac{1}{2n}\right)$于是$$\begin{aligned}S_N&\leq -\log(2)-\frac{1}{2}\sum_{n=2}^{N}\frac{1}{n}\\&=-\log(2)-\frac{1}{2}(H_N-1)\end{aligned}$$而真正适合做积分放缩的是其中的调和数的序列$H_{N}$，因为其中被求和的每一项$\frac{1}{n}$其积分都是足够简单的。而现在我们要做的也正是要证明

> [!问题3]
> $H_N$表示第$N$个调和数，那么对任意正整数$N$都有
> $$H_N>\log(N)+1-\log(2)$$

这个结果从形式上来说应该是对的，因为$1-\log(2)\approx 0.31$,而调和数的渐近结果是$H_N=\log(N)+\gamma+O(1/N)$,其中$\gamma \approx 0.58$。那么接下来我们就用简单的积分估计来证明问题3。

因为函数$\frac{1}{x}$是一个单调减少的函数，因此$$\sum_{k=a}^{N}\int_{k}^{k+1}\frac{1}{x}\,dx<\sum_{k=a}^{N}\frac{1}{k}$$于是整理得到$$\begin{aligned}H_N&>\int_{a}^{N+1}\frac{1}{x}\,dx+H_{a-1}\\&>\log(N+1)-\log(a)+H_{a-1}\\&>\log(N)+H_{a-1}-\log(a)\end{aligned}$$我们立刻意识到，问题3中的不等式，不过是$a=2$的情况下的结果罢了。因此问题3得到了证明，于是问题2也得到了证明，等价地问题1也得到了证明。

### 2. 一些初等的做法

#### 2.1 直接验证差分
这个经验在[[对部分和渐近展开的常数项做估计]]第三节的做法中出现过。为了解决问题2，我们只需要验证，对任意正整数$N$是否成立$$\log\left(1-\frac{1}{2(N+1)}\right)<-\frac{1}{2}\left(\log(2N+2)-\log(2N)\right)$$该不等式等价于$$\log(2N+1)<\frac{\log(2N+2)+\log(2N)}{2}$$而此不等式成立，因为$\log(x)$是一个上凸的函数，所以成立不等式$$\frac{\log(x)+\log(y)}{2}\geq \log((x+y)/2)$$此外我们还需要验证第一项。第一项$\log(2)<-\frac{1}{2}\log(2)$，因此问题2就被解决了。

#### 2.2 对乘法的逐项放缩

此种做法是不基于问题2的，我们直接去解决问题1中的结果。因为问题中我们已经知道放缩的最终目标，那么我们可以尝试去逐项验证。

令问题1中左边的乘积$P_N:=\prod_{n=1}^{N}\left(1-\frac{1}{2n}\right)$,右边为$Q_N:=\frac{1}{\sqrt{2N}}$。那么倘若我们可以证明$$\frac{P_n}{P_{n-1}}<\frac{Q_{n}}{Q_{n-1}}$$那么$$P_1\prod_{n=2}^{N}\frac{P_n}{P_{n-1}}<Q_1\prod_{n=2}^{N}\frac{Q_{n}}{Q_{n-1}}$$而左边就是$P_N$，右边就是$Q_N$。

那么现在我们只需要验证$$\frac{2n-1}{2n}<\frac{\sqrt{2n-2}}{\sqrt{2n}}$$这等价于去验证$$\left(\frac{2n-1}{2n}\right)^2<\frac{2n-2}{2n}$$
而这个结果是非常容易验证的。

此外还需要验证第一项。由于$\frac{1}{2}<\frac{1}{\sqrt{2}}$,因此第一线也是成立的。最终问题1中的不等式是成立的。

> [!以上三种做法的核心想法]
> 如果我们需要给一个乘积，或者一个和$S_n$一个函数表示的上界$U_n$，使得$$S_n\leq U_n$$对$n>M$都成立。那么我们其中一种主要的想法无非就是：
> 1. $S_n$是否可以本身就非常容易求乘积或者和，并且乘积或者和是对我们而言比较简单或者熟悉的形式？比如假设$S_n=H_n$是调和数，或者其他什么我们很熟悉的特殊函数，亦或者就是多项式等等。
> 2. 如果第一个做不到，我们的想法是，是否可以通过放缩得到一个$S_n'$使得$S_n'$与$S_n$之间的误差符合要求，同时$S_n'$具有一个简单或者熟悉的表达式。比如积分放缩，寻求的就是积分的形式是对我们而言是简单的或者非常熟悉的。再比如2.1,2.2中的telesocping sum以及telescoping product都是属于这种类型的形式。

有了这个想法以后，我们再来看做法3。
### 3. 此问题与$\Gamma$函数之间的关系

从上面的“核心想法”的角度来看，第1节，第2.1，2.2节中的解法的基本出发点都是：“认为$P_N$或者$\log(P_N)$其本身不是一个简单的或者我们熟悉的形式，因此需要放缩成一个新的简单的或者熟悉的形式”。

而这一节的解法的出发点则是：“$P_N$真的不熟悉吗？不！其实$P_N$我们还是比较熟悉的！”并且最后的结果告诉我们，这样做精度能达到更好。
$$P_N=\prod_{n=1}^{N}\left(1-\frac{1}{2n}\right)=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\frac{\Gamma(N+1/2)}{\Gamma(N+1)}$$这个结果可以从Wallis公式(参考[[Wallis公式,正弦函数Hadamard分解互相之间的关系]])其中一个步骤得到:$$P_N=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\sin(t)^{2N}dt$$考虑到这个积分和beta函数之间的关系:$$\beta(z_1,z_2)=2\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\sin(t)^{2z_1-1}\cos(t)^{2z_2-1}dt$$所以上述的乘积我们可以写成$$P_N=\frac{1}{\pi}\beta(N+\frac{1}{2},\frac{1}{2})=\frac{1}{\pi}\frac{\Gamma(N+\frac{1}{2})\Gamma(\frac{1}{2})}{\Gamma(N+1)}$$此时如果我们用Gautschi不等式:

> [!Gautschi不等式,1959]
> 当$s\in(0,1),x>0$的时候:$$x^{1-s}<\frac{\Gamma(x+1)}{\Gamma(x+s)}<(1+x)^{1-s}$$

放在此问题当中$s=1/2$:$$\frac{1}{\sqrt{\pi(N+1)}}<P_N<\frac{1}{\sqrt{\pi N}}$$那么自然$$P_N<\frac{1}{\sqrt{\pi N}}<\frac{1}{\sqrt{2N}}$$
#### 3.1 证明这个不等式:Gautschi不等式

这个不等式的主要原理是利用$\Gamma(x),x>0$的对数下凸性，即：

令$g(x)=\log\left(\Gamma(x)\right)$那么:$$g(tu+(1-t)v)<tg(u)+(1-t)g(v),u\neq v$$对于这一点，我们只需要计算$g(x)$的二阶导数即可。$$g^{(2)}(x)=\frac{\Gamma^{(2)}(x)\Gamma(x)-\Gamma^{\prime}(x)^2}{\Gamma(x)^2}$$考虑到$$\begin{aligned}\Gamma^{(k)}&=\int_{0}^{\infty}\log(t)^kt^{x-1}e^{-t}dt,\forall k\in\mathbb{N}\\&=\int_{0}^{\infty}\log(t)^kh^2(x,t)dt\end{aligned}$$由Cauchy - Schwarz不等式可以知道:$$\begin{aligned}\Gamma^{(2)}(x)\Gamma(x)&=||\log(t)h(x,t)||^2\cdot||1\cdot h(x,t)||^2\\&>\braket{\log(t)h(x,t),h(x,t)}\\&=\int_{0}^{\infty}\log(t)h^2(x,t)dt\\&=\Gamma'(x)\end{aligned}$$对数下凸性自然也可以写成:$$\Gamma(tu+(1-t)v)<\Gamma(u)^t\Gamma(v)^{1-t}$$1.  令$u=x,v=x+1,t=1-s$那么:$$\begin{aligned}\Gamma(s+x)&<\Gamma(x)^{1-s}\Gamma(x+1)^{s}=x^{s-1}\Gamma(x+1)\end{aligned}$$2.  反过来令$u=x+s,v=x+s+1,t=s$得到:$$\Gamma(x+1)<\Gamma(x+s)^s\Gamma(x+s+1)^{1-s}=(x+s)^{1-s}\Gamma(x+s)$$