---
tags:
  - math
  - tool_idea
---

> [!配方从而制造出平方差的核心想法]
> 在一个多项式(可能是多元的)当中，如果我们发现其中一部分可以看成是某个完全平方的一部分，那么我们可以尝试把式子转换为一个完全平方减去一部分的形式。在情况足够好的时候，这往往能制造出一个平方差，从而对原来的多项式进行因式分解。

### 1. 一些基本的例子

> [!例子1]
> $$\begin{aligned}x^4+1-x^2&=(x^2+1)^2-3x^2\\&=(x^2+1-\sqrt{3}x)(x^2+1+\sqrt{3}x) \end{aligned}$$在这个例子当中，我们认为$x^4+1$是$(x^2+1)^2$这个完全平方的其中一部分，这个完全平方缺失的一部分是$2x^2$那么我们可以尝试把其配成一个完全平方然后与$x^2$制造一个平方差。

> [!例子2(Sophie Germain恒等式)]
> $$\begin{aligned}a^4+4b^4&= (a^2+2b^2)^2-4a^2b^2\\&= (a^2+2b^2-2ab)(a^2+2b^2+2ab)\end{aligned}$$在这个例子当中，我们认为$a^4+4b^4$是完全平方$(a^2+2b^2)^2$当中的一部分，缺失的部分$4a^2b^2$恰好可以用来制造平方差。

> [!例子3]
> 已知$c^2=2ab$分解$a^2+b^2$：$$\begin{aligned}a^2+b^2&= (a+b)^2-2ab \\&= (a+b)^2-c^2 \\&= (a+b-c)(a+b+c)\end{aligned}$$这里我们自然是认为$a^2+b^2$为完全平方$(a+b)^2$的一部分，然后我们发现可以利用已知的等式去制造一个平方差，从而实现分解。

> [!例子4]
> 已知$b=2c-ad^2$,分解$a^6+c^2+ba^3$：$$\begin{aligned}a^6+c^2+ba^3&= (a^3+c)^2+(b-2c)a^3\\&= (a^3+c)^2-a^4d^2\\&= (a^3+c-a^2d)(a^3+c+a^2d)\end{aligned}$$这里我们是认为$a^6+c^2$是完全平方$(a^3+c)^2$，然后在完成配方以后，发现条件恰好可以用于产生平方差。

### 2. 实际问题中的应用

#### 2.1 证明某种形式的数是合数

> [!问题1]
> 证明当$n> 1$形如：$$n^4+4^n$$的正整数必然是合数。

这里要证明这种形式的正整数是合数，我们可以把问题理解为因式分解，也就是说如果这个式子总是可以被分解为两个大于1的整数的因子，那么这个数就必然是合数。

首先一个非常明显的情况是，如果$n$是偶数，那么问题就非常简单了，此时$n^4+4^n$也必然是偶数。所以接下来我们只需要考虑这样一个等价的问题：

> [!问题2]
> 已知$n=2k-1$,分解$n^4+4^n$。

我们继续采用刚才的技巧，首先认为$n^4+2^{2n}$为完全平方$(n^2+2^n)^2$的一部分。于是$$\begin{aligned}n^4+2^{2n}&= (n^2+2^n)^2-n^22^{n+1}\\&= (n^2+2^n)^2-n^2 2^{2k}\\&=(n^2+2^n-n2^k)(n^2+2^n+n2^k) \end{aligned}$$接下来我们只需要证明，$n^2+2^n-n2^k>1$对任意正整数$k$以及正奇数$n$成立即可。而这是容易的，因为$2^n>n2^k$。